---
aid: 9025
zid: 120905
title: "对文莱的开发可能要提前到1633年了"
author: isdily
date: 2013-04-16 00:16:08+07:00
lastmod: 2013-04-18 23:27:00+07:00
---

isdily 于 2013-4-16 00:16:08 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-4-16 13:20 编辑_

按季退思的建议贴看，文莱有好几种资源，详见这个帖子：

http://bbs.cctvdream.com.cn/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=5833&amp;extra=page%3D1

1、
文莱旁边的纳闽岛(拉布安岛)今属马来西亚,有丰富的优质浅层煤矿，该岛位于文莱湾口东侧，长期作为大英帝国的加煤站。根据大家的资料发掘，发现这个煤矿主要是动力煤，也就是说，属于鸿基煤矿的替代品，虽然可能煤品质量不如鸿基。

2、文莱的诗利亚油田是优质的浅层轻质油油田，
诗里亚油田埋深在 152 米～ 610 米，属于自喷井，部分井位置在陆地上，以临高当前的技术已经具备开采原油的条件，而且这种轻质燃油可以直接用在丰成轮和临高在这个位面自产的单缸柴油机上。

3、

沙捞越有大量优质金沙矿。对于当前的临高财政是个补充。

4、沙巴州尚有塔瓦伊高原铁矿，但我们有优质田独铁矿，不必急于开采。

5、

勃泥当时是全东南亚人口贩卖的运输交易中心。

而文莱和泥勃土王是啥情况呢？按帖子中的说法，文莱总人口大致数万，而且属于宫廷政变内斗阶段，还从泥勃土王借兵对刷，属于极度虚弱的阶段，换言之，临高要控制这里，需要投入的兵力可能需要 1000~2000 人的样子，对于完成 1632 年发动机行动的临高，挤出这点兵力还是能做到的。

对于上述的资源中，我认为除了 4 中提到的铁矿作用不大外，其他都很有用，奴隶可以直接拉去煤矿开矿，临高在鸿基矿自然要继续开，但是人口继续膨胀下去，比如变成矿工上万的话，估计北越很可能就要来打劫了，这对临高守备压力太大了。

**此外更重要的资源我认为是诗利亚的油田**
，诗利亚油田既然有着部分陆地油田，同时埋藏深度不深的优点，完全有可能在半年内开采出来，之前大家反对开油田主要在于后续开的油化工的科技树需要的资源很多，但是如果仅仅需要开钻井的技术，那么只怕就没啥难度了，毕竟四川自贡早就钻出几百米的深度，临高的技术只会更好，毕竟不是台湾那种要钻 2500 米以上的地方。这些原油据说跟二战鬼子占领的巨港油田的油有点类似，可以直接灌进发动机里用，坏处是这些轻质原油易挥发，搞不好容易自燃啥的，鬼子二战军舰易着火据说跟后期直接灌这玩意有关。对于临高来说，我的建议是，这些轻质燃油不要轻易灌到丰成轮里，而是应该作为临高自产的单缸柴油机的燃料。虽然不知道吹牛者设定的单缸柴油机的功率多大，不过既然是从现代采购的生产线，估计一般也在 6 马力往上，这种小马力发动机用来当火车头自然不可能，但是可以用来做手扶拖拉机的动力机，我记得 90 年代初那会两广很多这种小马力的手扶拖拉机，用来耕地问题不大，比用马和牛效率高，最主要是这东西临高能批量生产，而买马买牛都要花白银等外汇储备，而且当地也不能无限提供，对于要开荒海南和台南的临高来说，牛马的购置费用和所花的时间很长。如果以后能把自燃和自爆等问题解决，那么这类手扶拖拉机可以客串下牵引机的工作，拉野战炮。

关键难题：

1、临高自产的柴油发动机产能，灌装轻质原油后的自燃自爆等故障率高低，马力会降低到啥程度，都是要测试的。

2、H800 如果用石油桶装原油，那么一艘能装多少桶，折合几吨的油？

---

isdily 于 2013-4-16 13:16:48 发表了：

如果测试顺利，可以考虑在后期为丰成轮灌装此类轻质原油，然后跑到广州城下吓唬大家，或者到郑芝龙的中左所去，到上海港去。

---

Brain1127 于 2013-4-16 14:04:50 发表了：

附议。

不过轻质油有个大问题就是运输的时候太麻烦。一不小心挥发性的油气就聚集在密封空间。有个火星整条船就飞了。。能否在 H800 的基础上改造专用的油船？代价如何？

油井开采需要详细的地质调查和勘探。能否利用大图书馆的资料尽量准确的确定油田甚至油井的经纬度位置。

三亚建议建立小规模的原油炼化工厂，目标级别：本时空土炼油水平就行。把有效组分稍微分馏一下。总比直接烧原油好一些吧

奴隶可以鼓动夸克童鞋去那里交易一些特色品种。毕竟夸克自己的供应链刚刚建立起来。只是“建议”他去渤泥弄，也不要让他使用我们的船只。临高众自己不要下水。

---

思考得人 于 2013-4-16 17:10:22 发表了：

纳闽岛煤矿只是作为往返船只的加煤站

在诗利亚油田隔壁不到 15 公里的地方就有炼焦煤！

注意 美里自己也是油田 虽然比诗利亚油田埋藏深 但是是整装油田 技术突破后可以长期提供石油

**宾土卢是个良好的河口港 同样临近文莱 煤田位于搠河而上的交通便捷位置**

沙捞越州的美里一皮拉煤田煤层厚 1-3 米，为高挥发，中灰分、低硫次烟煤，资源量超过 3.87 亿吨。锡里泰克煤田煤层厚约 1 米，产自始一渐新统锡里泰克组；**宾土卢（民都鲁）煤田蕴藏有 2000 万吨低灰分，高挥发烟煤**，热值可达 7000-7500 大卡/公斤，主要用作**冶金用煤**；

鉴于甲子煤矿平均 100 吨煤只有 7 吨是炼焦煤的情况 以及越南鸿基煤矿是无烟煤不能炼焦的实际情况 有必要尽快开发

---

isdily 于 2013-4-16 20:16:02 发表了：

> 思考得人 发表于 2013-4-16 17:10
>
> 纳闽岛煤矿只是作为往返船只的加煤站
>
> 在诗利亚油田隔壁不到 15 公里的地方就有炼焦煤！

用木船长途运焦煤容易因煤自燃完蛋吧？焦煤还是先考虑韶关的吧？

---

isdily 于 2013-4-16 20:20:22 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-16 14:04
>
> 附议。
>
> 不过轻质油有个大问题就是运输的时候太麻烦。一不小心挥发性的油气就聚集在密封空间。有个火星整条 ...

不太看好把 H800 改造成油轮，估计未来还是得考虑造条钢铁油轮，木头运这玩意还是挺危险的

炼油可以在后续搞，建议在 1633 和 1634 还是先直接灌装吧，这样不怎么需要爬科技树，企划院那头容易通过，等存量单缸柴油机日渐增多后，大家也会强烈要求上马建议炼油装置的。

而油化工这个科技树就先别搞了，毕竟这个阶段还是得优先玩煤铁复合体。

---

思考得人 于 2013-4-16 23:39:57 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-16 20:16
>
> 用木船长途运焦煤容易因煤自燃完蛋吧？焦煤还是先考虑韶关的吧？

出发前浇点水不就行了

从广东过来还不是一样要靠船一路顺河而下

---

海盗 于 2013-4-16 23:50:54 发表了：

关键到底是哪种煤?

动力煤不缺, 褐煤也是动力煤, 褐煤有的是.

无烟煤 19 世纪很宝贵, 作为海军煤, 不过临高的蒸汽时代不会那么久, 相对无烟煤也不是稀缺资源.

最宝贵的是炼焦煤, 特别是主焦煤.

---

itany 于 2013-4-16 23:53:41 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-16 14:04
>
> 附议。
>
> 不过轻质油有个大问题就是运输的时候太麻烦。一不小心挥发性的油气就聚集在密封空间。有个火星整条 ...

不要采用油轮，用铁桶装了密封就行

货舱内用风扇强制通风就可以。

---

思考得人 于 2013-4-17 00:05:08 发表了：

> 海盗 发表于 2013-4-16 23:50
>
> 关键到底是哪种煤?
>
> 动力煤不缺, 褐煤也是动力煤, 褐煤有的是.
>
> 无烟煤 19 世纪很宝贵, 作为海军煤, 不过临高 ...

**宾土卢煤田这 2000 万吨是焦煤没有错**

**沙捞越地区有十几个大大小小的煤矿 全部都产出炼焦煤**

**这是稍远的沙捞越古晋那边的一个斜井煤矿**

马来西亚 ABOK 煤矿开源节流应危机

中鼎国际工程有限责任公司

发表时间:2008-11-28 00:00&nbsp;&nbsp;PV: 65 次&nbsp;&nbsp;来源:马来西亚 ABOK 项目部&nbsp;&nbsp;作者:张涛&nbsp;&nbsp;作者:张涛

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;
美国次贷危机引发的全球性金融风暴，对世界经济造成了巨大冲击。马来西亚 ABOK 煤矿作为我公司境外投资项目，难免受其影响。

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;首先是全球煤炭价格的下跌，这是一个无法挽回的局面，澳大利亚、南非、印度尼西亚等产煤大国的煤炭价格下降幅度达 30%，而且将进一步下降。**另外煤矿生产的焦煤主要供应给钢铁厂，而随着大量钢铁厂的库存过大而停产检修，也势必将影响到煤炭的销售渠道。**再次是马来西亚货币的严重贬值，对项目的经营销售也将是个不小的打击。

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;在这种情况下，马来西亚项目部并没有坐以待毙，而是积极的采取开源节流的措施来应对危机。第一、严格控制材料使用，杜绝浪费现象的发生，减少材料支出。第二、提高人员工效，降低吨煤工资成本，并考虑通过提高工资定额或其他方式来保证职工收入不受影响，充分调动职工的工作积极性。第三、充分利用几年来积存的中煤和泥煤，采用再加工方式混合销售。与此同时，把工作重心由生产转移到基础建设上来，保证矿井的生产布局，为以后的安全生产打下扎实基础。

---

isdily 于 2013-4-17 01:03:40 发表了：

> 思考得人 发表于 2013-4-16 23:39
>
> 出发前浇点水不就行了
>
> 从广东过来还不是一样要靠船一路顺河而下

那就没啥大问题了

顺便再问个小问题，这些运煤船是不是要设计舱盖防海水灌进船里？好像说炼焦煤也能含太多海水成分，怕腐蚀了生产设备。

---

isdily 于 2013-4-17 01:06:28 发表了：

> 海盗 发表于 2013-4-16 23:50
>
> 关键到底是哪种煤?
>
> 动力煤不缺, 褐煤也是动力煤, 褐煤有的是.
>
> 无烟煤 19 世纪很宝贵, 作为海军煤, 不过临高 ...

不光如此，反正这个位面只有临高能造蒸汽机，只要元老院没集体脑残把这种动力机械卖外头，那么临高就算用差一点的动力煤都不是大问题。

但是焦煤是绕不过去的的，即便临高发展到十二五也得用焦煤炼钢铁。

---

isdily 于 2013-4-17 01:13:52 发表了：

> 思考得人 发表于 2013-4-16 17:10
>
> 纳闽岛煤矿只是作为往返船只的加煤站
>
> 在诗利亚油田隔壁不到 15 公里的地方就有炼焦煤！

15 公里？那么是否直接靠海边的？如果不靠，那么就建设一条运煤铁路好了。

---

倚山观河 于 2013-4-17 02:52:17 发表了：

感觉临高目前对金属的使用各种抠啊，元老院的那帮老西连造铁船都不舍得，要弄一大批铁桶还不心疼死……还有就是，目前临高的工业对内燃机的需求到底如何，如果没有急迫需要的话，那么就先圈地圈好会比较实际。（话说这技术跃进的速度略快啊，难道真的有生之年会搞出和谐蛋
）

---

海盗 于 2013-4-17 09:28:43 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-17 01:06
>
> 不光如此，反正这个位面只有临高能造蒸汽机，只要元老院没集体脑残把这种动力机械卖外头，那么临高就算用 ...

好在小炉子比较灵活，可以用无烟煤也可以用半焦，越大的炉子越要用焦炭。我觉得到二五就能建大型高炉了，相应的北海道也可以开了。

---

海盗 于 2013-4-17 09:32:20 发表了：

> 思考得人 发表于 2013-4-17 00:05
>
> 宾土卢煤田这 2000 万吨是焦煤没有错
>
> 沙捞越地区有十几个大大小小的煤矿 全部都产出炼焦煤

有焦煤就值得去，另外就是好不好挖

---

isdily 于 2013-4-17 12:32:17 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-4-17 12:33 编辑_

> 海盗 发表于 2013-4-17 09:28
>
> 好在小炉子比较灵活，可以用无烟煤也可以用半焦，越大的炉子越要用焦炭。我觉得到二五就能建大型高炉了， ...

就看发动机行动完成后怎么设定了。

---

isdily 于 2013-4-17 13:10:19 发表了：

> 倚山观河 发表于 2013-4-17 02:52
>
> 感觉临高目前对金属的使用各种抠啊，元老院的那帮老西连造铁船都不舍得，要弄一大批铁桶还不心疼死……还有 ...

感觉临高目前对金属的使用各种抠啊，元老院的那帮老西连造铁船都不舍得，要弄一大批铁桶还不心疼死……还有就是，目前临高的工业对内燃机的需求到底如何，如果没有急迫需要的话，那么就先圈地圈好会比较实际。（话说这技术跃进的速度略快啊，难道真的有生之年会搞出和谐蛋
）

——现代 200L 标准油桶貌似是 19 公斤的重量，不知道 H800 能装多少个油桶；油桶虽然废钢铁，不过 1000 个也就是 19 吨钢铁而已，估计一条 H800 的用钢量都超过 19 吨了（胜利号载重吨 2000 多，用铁 37 吨），如果搞 1 万个油桶不过是 200 吨不到的用钢量而已，只要不是二战战争期间使用油桶，那么非战时候油桶并不是消耗品，是可以重复利用的。一次性投入临高还是能承受的。

还有，我提出去开发油田，在近期（1632~1634）**
并不考虑用在工业上
**，临高在 1630 年已经能自产单缸柴油机，估计这玩意也就是 5~9 马力的样子，用来当小火车头其实不给力的；我的考虑是拿这些小玩意用在手扶拖拉机上，发动机行动完成后，必然要在海南岛和台南大开荒，考虑到生地开垦很费力，临高要么选择从两广和大陆其他地区大量购入马和牛来拉钢犁，要么用人替代牛马的作用，要么就是上马手扶拖拉机在内的耕机，相对来说，用人拉是最次的选择，而买牛马则需要白银，而用内燃机小农机则需要费钢铁和油料。

不过从效率来说，一台内燃机小农机貌似相当 6~8 匹马的工作效率，所以建议尽早上柴油农机。

至于石油的工业用途，我建议在二五中期（1637~1638）以后再考虑是不是搞

---

Brain1127 于 2013-4-17 13:14:59 发表了：

仍旧建议考虑建立简单的小炼油。常压分馏即可。油气副产品烧掉。设备当然也要考虑最简单的设备。

毕竟，轻质原油油品质量摆在那里，不需要复杂的加氢裂解工艺。

至少可以保证柴油的品质和安全性。目前保养自产的单缸柴油机还行，但是要保养丰城轮的船用主机，不攀上二三十年科技树恐怕搞不定。

另，各类勘探队探险队可以储备煤油作为燃料。本位面南北极探险队很多都是依靠煤油才完成任务的。

小批量的汽油还可以补充给带过去的各类机械。

无论是焦煤还是原油，都需要考虑改建专用的运输船。运煤的要考虑自燃，运油的要考虑灌装、油桶的固定和防火防静电

---

思考得人 于 2013-4-17 14:36:42 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-17 13:14
>
> 仍旧建议考虑建立简单的小炼油。常压分馏即可。油气副产品烧掉。设备当然也要考虑最简单的设备。
>
> 毕竟，轻 ...

就地分馏更麻烦把

文莱轻质油你把原油装桶运输已经很麻烦了

就地分馏以后 基本上主要副产品就是煤油、汽油、柴油

只要柴油&nbsp; &nbsp;煤油、汽油都倒掉不成？

不如回来分馏 煤油起码可以拿去给海南归化民点灯用

---

海盗 于 2013-4-17 14:44:56 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-17 13:10
>
> 感觉临高目前对金属的使用各种抠啊，元老院的那帮老西连造铁船都不舍得，要弄一大批铁桶还不心疼死……还 ...

现在除了照明用不着石油

动力用蒸汽机就好了，我觉得没有千十来万工业马力根本不够产业升级的必要条件

---

Brain1127 于 2013-4-17 16:09:44 发表了：

本来我就是建议在三亚盖个小炼油。没有说就地提炼

原油好歹直接碰明火还不一定着。。

煤油，汽油，柴油都是可以拿来利用的。。

---

isdily 于 2013-4-17 19:14:44 发表了：

> 思考得人 发表于 2013-4-17 14:36
>
> 就地分馏更麻烦把
>
> 文莱轻质油你把原油装桶运输已经很麻烦了

看产量，如果产量和运力能达标，那么多余的原油或者煤油甚至可以搞煤油灯卖到广州去，按民国的小说看，煤油灯对平民是有很强的吸引力的。

---

isdily 于 2013-4-17 19:16:47 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-17 13:14
>
> 仍旧建议考虑建立简单的小炼油。常压分馏即可。油气副产品烧掉。设备当然也要考虑最简单的设备。
>
> 毕竟，轻 ...

专用运输船后续再搞了，目前临高先拿 H800 凑活吧

建议一开始先直接灌装，后续有余力再上马简易炼油设备搞分馏。

---

isdily 于 2013-4-17 19:23:38 发表了：

> 海盗 发表于 2013-4-17 14:44
>
> 现在除了照明用不着石油
>
> 动力用蒸汽机就好了，我觉得没有千十来万工业马力根本不够产业升级的必要条件

我的意思不是拿内燃机作为临高主要动力，而是用文莱的轻质油搞个取巧的活而已

临高当前根本没有工艺上大马力的柴油机，但是临高已经造出单缸小马力的柴油机，这些柴油机的用途也就做个小农机而已，而元老院当前在海南和台南的开荒，如果能使用上内燃机农机，那么效率会大大提高，毕竟临高在一五和二五都有努力提高粮食自给率的重要目标，虽然发动机行动将带回大量移民，但是光靠人力开荒效率低，如果是去两广买牛马，对外汇挤占就严重了，而且为了稳定从广东吸血，买牛还不能过于买太多，以免严重破坏当地生产秩序。

还有就是牛马的开荒效率是不能跟内燃机比的；临高的自产蒸汽机放在耕机上估计不太好说，即便是美国，19 世纪末 20 世纪初使用的大马力蒸汽耕机平均一天炸 2 次锅炉，把人摔到 147 英尺外的地方去，很明显不适合临高使用。

---

isdily 于 2013-4-17 19:33:42 发表了：

在今天看来，蒸汽牵引机笨重、难看，但就是这种庞然怪物帮助人们把布法罗的草原变成了美国的早餐。

美国国家历史博物馆展出的这台胡贝尔蒸汽牵引机是１９２０年生产的，它结实耐用、巨如恐龙，还没出厂就已经过时了。然而，这台有着巨大的轮子、顶部挂着艳丽的红色饰穗的胡贝尔却是１９世纪到２０世纪初期美国扩张的辉煌遗迹。正是蒸汽牵引机拉着铧犁和脱粒机完成了征服大平原的重任。它们轰隆隆地运转着，把布法罗的草原变成了美国的早餐。那片土地曾经被认为是很难、甚至不可能耕种的，而蒸汽牵引机帮助人们在那里扎下了根。

离这件展品不远处，还有一台１９２４年生产的约翰·迪尔Ｄ型内燃拖拉机（“拖拉机”一词正是为这类机器发明的）。本世纪２０年代初，像迪尔这样的汽油和煤油内燃机，在赚取农民的美元的竞赛中已几乎获胜。可是，美国与蒸汽的罗曼史可不是那么容易结束的。说到底，是蒸汽为工业革命提供了动力，蒸汽机的笛声也激发了许多年轻人的想象力。很多人从童年时期就梦想着成为一名脱粒机手，驾驶着大机器为自己买不起机器的农民收割、耕耘。

脱粒机手们季节性的到来带来了突然的兴奋、繁重的劳动，还有家制食品的大会餐。男人们驾驶着机器来到一个又一个农场，春耕秋收。几十年来，他们成了美国农村的一道风景线，而他们的蒸汽牵引机则像喧闹而又友好的怪物，成了人们敬畏和惊叹的对象。

这些牵引机确实堪称巨大，有些重量超过２０吨。这台胡贝尔重约１０吨，长１６英尺，仅仅算是中等大小\*\*\*\*
。最大的几种型号只用来耕耘最坚硬的土地——这些土地由于被杂草覆盖了几个世纪，变得无比坚硬，任何人拉或者马拉的犁都无法将它耕耘。西部各州的土壤和气候适于种粮食，可是只有大规模生产粮食才能赢利，而且收获时需要大量的劳动力。那里平坦宽广的旷野跑得开这些巨大而笨重的机器。

１９世纪的美国发明家和制造商们常常考虑到大草原地区农民的需要，所以他们发明了数量惊人的农业机械。从１７９０年通过第一个专利法到１８９９年，注册的农机具专利达４万个。

但是当１９世纪进入下半叶的时候，动力仍然主要依靠马和牛。有时候，近４０匹马被编成一队，套在巨大的铧犁或者收割机上，在不断扩张的西部田野中劳作。养一匹马大约需要５公顷土地，马匹还需要精心照管。它们拉犁需要挽具，而挽具是要维修的。在一个工作日中，马队至少要替换一次以便轮流休息，有的时候还要替换两三次。因此发明家们一直努力地改进设计，试图在这片土地上使用蒸汽动力，特别是用蒸汽动力来牵引沉重的收割机。

内战以后，小型蒸汽机确实进入了脱粒的过程，但是它们必须由马匹拉到已经收割完的粮食跟前。直到１９世纪７０年代，才开始成批生产第一种自己开动的蒸汽拖拉机。它们还不能达到耕地的需要，刚开始主要是用于脱粒。
但是到了９０年代，有了贝塞麦钢和更加坚硬的齿轮，这才使制造每天能耕耘７５公顷土地的新型大机器成为可能\*\*\*\*
。把它们从一个农场转移到另一个农场引起了不小的骚动。马看见这种大机器的时候常常会狂奔起来。１８９７年，俄亥俄州的报纸报道说，一位亚伦·艾米克的马遇到一台蒸汽牵引机后，拖着轻便马车飞奔而去。“艾米克先生被从马车里甩出来，车里的一桶苹果和其他物品撒了一路。那匹马拉着马车奔进城里，撞在了一根电线杆上。”

可怜的马儿确实值得同情。那些机器有时候
每小时开两三英里\*\*\*\*
，一路上轰隆作响，还喷烟吐雾。为此有些州要求，当他们在公路上行驶时必须由马拉着，以免把迎面而来的马吓惊了。这样的法律使蒸汽拖拉机手们大为不悦。１９００年，《脱粒机手评论》杂志就辛辣地讽刺道：“普通的州议员对驾驶蒸汽牵引机的了解，就像猪对主日学校的了解一样多。”

在脱粒的过程中，蒸汽牵引机的附近几乎总有稻草，
机器冒出的火花常常引起火灾。蒸汽牵引机在很大的压力下运行，这就需要懂行的人不断地留意。火箱里必须加上适量的燃料（煤、木头或者稻草）；还必须注意锅炉里的水位，否则锅炉就会爆炸。据说，在１９１１年，平均每天发生两起锅炉爆炸事件。“\***\*
声音震耳欲聋，后果非常可怕，”在一次爆炸后俄亥俄州的《阿什兰报》报道说，“尘土和蒸汽形成的巨大云雾笼罩了一切……
巨大的发动机和锅炉被抛到２０英尺高处，碎片散落得到处都是。”操作机器的人被抛到１４２英尺以外\*\***
。

尽管有此类事故发生，大型蒸汽牵引机的生产还是稳步增长，到１９００年每年平均生产５０００台。但是逐步改进的内燃机威胁到了它们的存在。查尔斯·哈特和查尔斯·帕尔通常被看做是汽油拖拉机之父，他们于１９０２年造出了第一种型号的拖拉机。内燃拖拉机往往更小、更轻，可以靠一箱燃料运行一天。不用点火，操作者也不必时常给饥渴的机器加水。到１９２０年，已经有１６６家生产拖拉机的公司，每年生产２０多万台拖拉机；而蒸汽牵引机的产量则不断减少，直到几乎停产。

史密森学会收集的这台胡贝尔到１９３０年才找到买主。从它的情况判断，它只干过一些轻活，很可能是在锯木场牵引传动带。许多２０年代生产的蒸汽牵引机都装上了宽大的轮子，用来修路，所以又产生了一个新词“蒸汽滚轧机”。１９２７年胡贝尔公司制造的最后一台蒸汽牵引机，就是一台蒸汽滚轧机。

然而，蒸汽牵引机的罗曼史还没有完全结束。有收集癖好的人们精心保养着几百台这种庞然大物，并举行全国性的展览会。在展览会上，他们满怀深情地给这些机器点上火，让它们趾高气扬地四处轰鸣。在这些场合，最好还是把您的马留在家里呀！

---

isdily 于 2013-4-17 19:46:54 发表了：

110 马力的蒸汽拖拉机

http://www.nongji1688.com/video/show-405.html

---

将邪 于 2013-4-17 21:56:45 发表了：

> 海盗 发表于 2013-4-17 14:44
>
> 现在除了照明用不着石油
>
> 动力用蒸汽机就好了，我觉得没有千十来万工业马力根本不够产业升级的必要条件

蒸汽机也可以烧石油的。改用燃油的话，蒸汽船还可以大幅提高航程呢。补充燃油也比补充煤炭容易。

---

将邪 于 2013-4-17 21:59:27 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-17 19:23
>
> 我的意思不是拿内燃机作为临高主要动力，而是用文莱的轻质油搞个取巧的活而已
>
> 临高当前根本没有工艺上 ...

如果小型柴油机的质量和数量上的去的话，炮队就可以用柴油机牵引火炮和弹药车了。

---

itany 于 2013-4-17 22:12:19 发表了：

> 将邪 发表于 2013-4-17 21:56
>
> 蒸汽机也可以烧石油的。改用燃油的话，蒸汽船还可以大幅提高航程呢。补充燃油也比补充煤炭容易。

蒸汽机一般烧重油，没有烧轻油的

美国有不少蒸汽机车就是烧重油的，貌似窝窝兔之前主要战舰已经采用重油锅炉了吧

---

isdily 于 2013-4-17 22:14:57 发表了：

> itany 发表于 2013-4-17 22:12
>
> 蒸汽机一般烧重油，没有烧轻油的
>
> 美国有不少蒸汽机车就是烧重油的，貌似窝窝兔之前主要战舰已经采用重油 ...

主要海军强国窝窝吐的时候确实改用重油锅炉了

---

isdily 于 2013-4-17 22:19:40 发表了：

海军当初烧重油而不是柴油（德国那些袖珍战列舰毕竟是少数），好像说主要是考虑成本，当年所用的重油属于当时技术不易分馏的成分，或者说是分馏成本较高的成分，是当渣油烧的

蒸汽锅炉烧轻油理论上应该不是问题，本来蒸汽机就是玩卡诺热机么，加上轻油同样能把锅炉的温度上限提高，那么温差大了就能提供更多的能量

当然我觉得临高的军舰烧轻油其实没用，温差高了，理论上能提供的压强更大，那么做功更强——问题是临高现在 3 涨机都搞不定，
压强更高那意味着临高的军舰炸上天的可能性越大\*\*\*\*
。

---

isdily 于 2013-4-17 22:25:29 发表了：

装在临高主力战舰上的内燃机估计也就当个辅助卷扬机的动力机械罢了，要拿来做军舰推进主动力，临高的材料和工艺还有很长的路要走呢。

---

将邪 于 2013-4-17 22:27:09 发表了：

> itany 发表于 2013-4-17 22:12
>
> 蒸汽机一般烧重油，没有烧轻油的
>
> 美国有不少蒸汽机车就是烧重油的，貌似窝窝兔之前主要战舰已经采用重油 ...

我记得二战时日本人就直接用南洋的原油驱动战舰。

---

itany 于 2013-4-17 22:38:24 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-17 22:19
>
> 海军当初烧重油而不是柴油（德国那些袖珍战列舰毕竟是少数），好像说主要是考虑成本，当年所用的重油属于当 ...

是能烧轻油，但是轻油热值没有重油高，还是重油划算

而且，二战的时候坦克和卡车的汽油柴油都不够用，怎么可能拿去给海军烧呢

重油和渣油还不完全一样，渣油其实就是半沥青的东西了，重油比渣油要轻

用高压蒸汽加热之后可以直接用喷嘴喷进炉膛的

---

isdily 于 2013-4-17 22:43:11 发表了：

那就不是很清楚了

鬼子直接用婆罗洲巨港的轻质油是无奈的选择，不是说不能用，而是没辙了，凑活着用吧，谁叫他燃料在南洋，冶炼在本土，两者中间的运输给美国的潜艇掐断了呢？

---

Brain1127 于 2013-4-18 10:30:49 发表了：

轻质原油和轻油是两个概念。

轻质原油再轻质，也相当于重油产品。拿个火柴过去点不一定能点着。

轻油是分馏后汽油柴油煤油这些。好像标准是化合物碳原子数低于多少。。22 碳还不是多少。。相对于重油来说的。

鬼子纯粹是没办法，婆罗洲没有炼油设施，没办法只能拿原油当重油来烧。就这样还经常爆锅炉。

别的不说，我们的单缸柴油机肯定是不太可能直接烧原油的。所以提议在三亚设立小型炼油设施。

蒸汽锅炉不能直接烧油，火力过猛导致压力不可控，然后爆锅。

但是在一些极端情况下，比如需要战舰临敌，或者火车蒸汽机需要紧急启动的情况下，把易燃的油扔进去烧是没问题的。

---

isdily 于 2013-4-18 12:39:17 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-18 10:30
>
> 轻质原油和轻油是两个概念。
>
> 轻质原油再轻质，也相当于重油产品。拿个火柴过去点不一定能点着。
>
> 轻油是分 ...

谢谢普及，好像初级的分馏设备不是很难吧？如果占用的资源不多就搞一个好了，相对来说粮食安全倒是大问题。

---

Brain1127 于 2013-4-18 13:04:42 发表了：

最简单的实验室分馏设备就是曲颈甑。。

像蒸馏酒精那么蒸。不同温度下出来的分别就是汽油，煤油，柴油。

剩下的渣渣就是重油、渣油和沥青。

现在临高的技术水平，渣油就别指望拿来干什么了。烧重油必须的高压喷嘴，或者渣油裂解制造汽柴油的高压加氢裂解设备估计都要爬个二三十年科技树。直接都烧成沥青拿来铺路好了。

小规模设备和中试级设备不太清楚需要做到什么程度，具体的需要去找石化相关的资料了。

不过有段时间国内的小作坊土炼油好像就是在油井附近的石油管道上偷油，然后找个铁皮桶做蒸馏。拿出来柴油卖。。

---

isdily 于 2013-4-18 13:07:37 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-18 13:04
>
> 最简单的实验室分馏设备就是曲颈甑。。
>
> 像蒸馏酒精那么蒸。不同温度下出来的分别就是汽油，煤油，柴油。
>
> ...

土法上马对临高不是问题，反正等到二五工业再升级的时候把技术设备一块提高就行了。

---

Brain1127 于 2013-4-18 13:24:22 发表了：

虽说土法上马的安全性还是要保证的。。

都是易燃易爆的东西。

不知道当年季退思童鞋有没有带反应釜或者专用的蒸馏釜来。。

---

isdily 于 2013-4-18 15:49:58 发表了：

> Brain1127 发表于 2013-4-18 13:24
>
> 虽说土法上马的安全性还是要保证的。。
>
> 都是易燃易爆的东西。

估计没有……学抗战那会延安的土法上马的做法吧

---

海盗 于 2013-4-18 16:23:38 发表了：

> 将邪 发表于 2013-4-17 21:56
>
> 蒸汽机也可以烧石油的。改用燃油的话，蒸汽船还可以大幅提高航程呢。补充燃油也比补充煤炭容易。

文莱的轻油算是特例,日本人给军舰潜艇加原油, 甚至加一种什么东西处理一下就给飞机加.不过这么轻的油挥发性也厉害,搞不好连船一块炸飞了. 另外宝贵资源还是应该省着点用.

---

平成球圣 于 2013-4-18 16:56:53 发表了：

其实可以先把纳吐纳大岛占了，那地处热带，也能种点粮食，是离岛，相对安全，大小和济州岛差不多，岛上有淡水，本身也是南洋商人的一个补给点，从马六甲回大陆的华商在到西贡前都要在这里中转补给淡水。而且究竟可以吸纳加里曼丹岛的资源，本身也有浅层石油天然气资源可供开采，周边渔业资源也很丰富。

---

c47 于 2013-4-18 17:05:44 发表了：

> 平成球圣 发表于 2013-4-18 16:56
>
> 其实可以先把纳吐纳大岛占了，那地处热带，也能种点粮食，是离岛，相对安全，大小和济州岛差不多，岛上有淡 ...

我说，髡匪同时在文莱和海南岛开局双基地有可能不？！

在预备物资设备翻 10 倍的条件下，人力 1500....

---

Brain1127 于 2013-4-18 17:16:55 发表了：

临高在文莱顶多是一个商站堡垒+资源采集点这种方式。

直接开分基地建工业肯定是不合适的。别的不说，在热带地区海岛上，一个钢铁防锈就要了亲命了。

另：文莱等南洋地区，疟疾等热带疾病的流行状况如何。

按照土鳖本位面守礁战士的描述，狗带过去没几天都风湿性关节炎不能动了。

---

isdily 于 2013-4-18 17:56:06 发表了：

对，文莱仅仅是资源采集点，不能算是分基；所以没必要在一五二五就考虑在文莱和勃泥种粮食，把当地的浅层石油和煤矿采回来就够了。

---

liutom 于 2013-4-18 19:46:10 发表了：

还是去菲律宾吧，比文莱的收益高，文莱其实就是个油而已。

---

将邪 于 2013-4-18 20:59:29 发表了：

> 海盗 发表于 2013-4-18 16:23
>
> 文莱的轻油算是特例,日本人给军舰潜艇加原油, 甚至加一种什么东西处理一下就给飞机加.不过这么轻的油挥发 ...

管它是不是特例，反正能直接烧就可以了。

这么容易挥发的话，那么运回来加工也是不可能的了。也别指望用它驱动柴油机了。

有多宝贵啊？只有几万吨，用完就没有了？

---

liutom 于 2013-4-18 21:03:10 发表了：

文莱的油可以直接喷锅炉里烧，要在柴油机上用的话，无论如何都要加工的。

柴油机是压燃的，也就是说柴油必须在规定的压力下自燃，不自燃机器就不转，在规定压力之前就自燃的话那柴油机会敲缸，不但影响功率，而且会损坏柴油机的寿命。

---

isdily 于 2013-4-18 22:29:25 发表了：

> liutom 发表于 2013-4-18 19:46
>
> 还是去菲律宾吧，比文莱的收益高，文莱其实就是个油而已。

有无烟煤和焦煤

---

望月凝香 于 2013-4-18 22:42:28 发表了：

_本帖最后由 望月凝香 于 2013-4-18 22:43 编辑_

> isdily 发表于 2013-4-17 13:10
>
> 感觉临高目前对金属的使用各种抠啊，元老院的那帮老西连造铁船都不舍得，要弄一大批铁桶还不心疼死……还 ...

说实在的，铁皮油桶虽然不值钱，但是制造起来也不是那么容易的，涉及焊接技术，搞得不好就容易漏，然后一个火星就，砰！

相对来说，瓷制容器或者玻璃容器可不可以？当然存在容易破碎的问题，但是至少比动不动就漏要好。

如果解决了运输问题，开采的石油可以运到三亚，然后分馏——C4 及以下如果解决不了安全问题和稳定问题干脆烧掉，C5-C10 的汽油可以用来开摩托、汽车啥的，也可以用作溶剂等，C11-C13 的煤油可以点灯，C14-C25 的柴油用于柴油机，C26 以上直接烧锅炉吧。

按照这个标准，需要搭建一个十几米大概 40-60 个塔板的分馏塔，底部温度大概要到 500°C。这个东西的设计、制造还真不容易，并且这个稍微带点压力的大直径容器制造起来也相当麻烦。

学化学的，化工的东西只接触过最皮毛的，如有错误见谅。

---

isdily 于 2013-4-18 23:04:32 发表了：

> 望月凝香 发表于 2013-4-18 22:42
>
> 说实在的，铁皮油桶虽然不值钱，但是制造起来也不是那么容易的，涉及焊接技术，搞得不好就容易漏，然后一 ...

有个问题啊，美孚标准石油确立其石油桶标准那会大家都没玩焊接技术吧？我估计那会还是用铆接。

---

isdily 于 2013-4-18 23:06:23 发表了：

现在就看临高能不能批量制造单缸柴油机了，如果能制造，那么文莱石油才有必要开发，否则就应该到二五中后期开始爬石油化工线科技树后再挖，早起先去挖文莱的动力煤和焦煤就好了。

---

望月凝香 于 2013-4-18 23:08:06 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-18 23:04
>
> 有个问题啊，美孚标准石油确立其石油桶标准那会大家都没玩焊接技术吧？我估计那会还是用铆接。

现在的铆接工人连造船都不够用，你让他们去铆接石油桶……

船除非是龙骨不然的话一两处铆接有质量问题没关系，石油桶有一个出问题就是随时可能把一艘船送上天的……难不成每个油桶都先做一遍水压测试？

---

isdily 于 2013-4-18 23:27:05 发表了：

> 望月凝香 发表于 2013-4-18 23:08
>
> 现在的铆接工人连造船都不够用，你让他们去铆接石油桶……
>
> 船除非是龙骨不然的话一两处铆接有质量问题没 ...

漏多少会造成危险呢？不是很清楚，我看加强排风吧。漏就漏一些吧，如果水压测试难度不大也可以搞搞，反正临高的石油桶不是高压罐体，一次测试完之后应该能用很长时间再进行下一次测试，甚至一只桶测试一次后，定时退役就行了。

---
